<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>觀看筆記 on Han</title>
    <link>http://localhost:1313/categories/%E8%A7%80%E7%9C%8B%E7%AD%86%E8%A8%98/</link>
    <description>Recent content in 觀看筆記 on Han</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Sat, 21 Sep 2024 00:17:02 +0800</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/categories/%E8%A7%80%E7%9C%8B%E7%AD%86%E8%A8%98/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>觀看筆記 | A simple way to break a bad habit</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/break-a-bad-habit/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Sep 2024 00:17:02 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/posts/break-a-bad-habit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;參加公司的 team building，過程很有趣、同事也很親切！只是不知道自己是不是太久沒有參加這麼大的社交聚會，只要有參加相對大的聚會，活動進行到一半就會頭很痛（物理）今天也下定決心以後只要有這樣的場合都要備著止痛藥。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;針對上面敘述的狀態，不太知道算是焦慮、緊張、還是壓力，想要找一些書來看～ 找到了幾本書，然後再往下搜尋看到 Judson Brewer 在 2015 年的 &lt;a href=&#34;https://www.ted.com/talks/judson_brewer_a_simple_way_to_break_a_bad_habit&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;A simple way to break a bad habit&lt;/a&gt;
 TED 演講，雖然沒有打到我當下想要了解的問題，但我覺得我的壞習慣也夠多了 XD 例如總是花很長時間滑手機這件事&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看完這個 TED 演講的一些筆記&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;關於習慣的養成，以吃東西、抽菸來說
一開始吃東西是因為生理需求，肚子餓所以想吃，吃了覺得好吃、把這個食物記下來，下次可以再吃，這樣就成了一種習慣：肚子餓 -&amp;gt; 吃東西 -&amp;gt; 滿足 然後重複&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之後在遇到心情不好、壓力大的時候，覺得透過吃好吃的或是甜的東西可以紓解這樣的情緒，嘗試之後發現也感到滿足，於是形成了一個新的習慣：心情不好/壓力大 -&amp;gt; 吃甜的/好吃的東西 -&amp;gt; 滿足 然後重複&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;演講中也提到，年輕的時候想要當一個酷酷的人，看到抽菸的人覺得很酷，所以也開始抽菸，於是也養成了這個習慣：焦慮 壓力大 -&amp;gt; 抽菸 -&amp;gt; 覺得自己酷 滿足 然後重複&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;情緒/渴望與行動產生了連結，變成是為了渴望、滿足情緒去做這件事，而不是因為這件事本身的好處。理智上知道應該要戒菸，因為對身體不好，但是一旦強迫、專注在「戒菸」這件事上，卻總是失敗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;演講提到「理智上知道」這個認知控制的動作，是由 Prefrontal cortex（前額葉皮質）在執行，它知道什麼對我們有害，也會協助我們戒除壞習慣。然而在過度疲勞下，前額葉皮質是腦袋裡最快離線的部分，一旦離線了，沒有理智在拉住我們，我們又回到老習慣：焦慮 壓力大 -&amp;gt; 抽菸 -&amp;gt; 覺得自己酷 滿足&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;反而應該來利用「習慣」這件事，能夠透過「習慣」來做到戒菸這件事嗎？
Judson Brewer 提到他沒有強迫受試者戒菸，反而就讓他們去抽，但需要專注在「抽菸」這件事情上：去好奇你習慣做的這件事，帶給你的感受是什麼？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其中一個受試者分享：「菸聞起來像臭掉的起司、嘗起來像化學製品，噁心！！」
當認知到這樣的感受之後，未來想到抽菸，也許就會有這樣的習慣：焦慮 壓力大 -&amp;gt; 想抽菸 -&amp;gt; 想到菸的味道 -&amp;gt; 覺得噁心！ -&amp;gt; 不抽了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想 Judson Brewer 想帶來的是強逼自己不要做，這個強制性是有限的，太疲勞的時候會下意識的去做自己習慣的事，更好的辦法是養成新的習慣，而不是完全靠意志力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他分享的做法是，透過冥想，去了解自己在做這些習慣時，身體、情緒會有什麼感覺？「啊原來我是因為這樣啊」先去好奇、先去感受，然後再嘗試讓這些渴望溜走。例如手機通知來了，下意識的想要把手機打開看通知，這時候先停下來，察覺到自己有看通知的渴望、好奇自己的情緒、然後在感知到了之後，目送這個渴望離去（不要馬上打開手機查看），去感受那份讓渴望溜走的喜悅。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
