<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Reading Diary on Han</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/reading-diary/</link>
    <description>Recent content in Reading Diary on Han</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Sun, 22 Sep 2024 00:05:20 +0800</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/tags/reading-diary/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>讀書日記 | 大腦沒辦法多工，即使訓練也一樣！</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/brain-can-not-multiwork/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Sep 2024 00:05:20 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/posts/brain-can-not-multiwork/</guid>
      <description>&lt;p&gt;之前讀了一本書《&lt;a href=&#34;https://www.books.com.tw/products/0010976669?srsltid=AfmBOopGw3C0WZ_2U0Cg_VRiPtEn0shqOw2KYXRumOai9HE0NESXsKfQ&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;解放大腦：拯救過勞，拒絕爆腦！理解大腦慣性，預防工作倦怠，奪回你的心智自主權&lt;/a&gt;
》，大概會花個幾天分享一些書裡面有趣的觀點，第一個是大腦其實沒有想像中的那麼堅強和擁有超能力（？）&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;大腦沒辦法多工&#34;&gt;大腦沒辦法多工 &lt;a href=&#34;#%e5%a4%a7%e8%85%a6%e6%b2%92%e8%be%a6%e6%b3%95%e5%a4%9a%e5%b7%a5&#34; class=&#34;anchor&#34;&gt;🔗&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;書中提到大腦沒辦法多工，即使我們看起來同時在做好幾件事，但大腦其實也只是一次處理一件事而已，所謂的多工是大腦不斷分心、再切換回來。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這樣不斷切換專注力的過程會讓我們很難進入專注的狀態，進入專注的狀態平均是 25 分鐘，而無法進入專注則代表我們心不在焉、對於資訊僅僅停留在表面感官的刺激。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如上課的時候，一邊聽課一邊滑手機，因為有聽到老師在說話的聲音，所以以為聽進去了，但猛然回神發現沒有理解或無法記住剛剛老師說過的內容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例如閱讀的時候心不在焉，總是看過這些文字卻沒有留下深刻的印象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;難以進入專注的狀態，會讓資訊更難進入大腦、進而無法和過去的經驗或是知識做連結、分析、理解並做出決策。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我多加訓練大腦，可以讓大腦得到多工這個能力嗎？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「人就是無法一心多用。不要問了，男女老幼都不行。」「重複多工不會使人更擅長多工，反而讓人越做越差。」作者這樣回答。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;為什麼大腦做不到多工，卻還有這麼多在進行多工？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社會似乎特別推崇多工的人、而且多工也會讓人產生完成很多事情的滿足感。而得到滿足感與成就感，會讓大腦獎勵機制釋放多巴胺，讓我們感到快樂、並且相信自己的工作效率變得更好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在看這本書以前我也對自己的多工能力引以為傲，自己似乎可以在短時間內不斷切換、並且進入狀況。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但也確實感受到自己對於想法上並沒有那麼深層的延伸，只是做得快、似乎做得不夠深。另外一個點是覺得這樣會大量消耗自己的能量，很快就會覺得很累。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;從工作上開始練習，開會的時候專心聽別人說話、跟著對方的想法思考，不做開會以外自己的事。生活上也還在努力練習，念書的時候、做事的時候、和人吃飯聊天的時候不要滑手機，專注於眼前的事、感受目前正在發生的一切。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>讀書日記 | 獨處七日：保護你內心的小怪獸</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/solitude-reading-diary/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Sep 2024 23:46:45 +0800</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/posts/solitude-reading-diary/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;https://www.books.com.tw/products/0010993018?srsltid=AfmBOop3fYX4_173QjmgDj-dfZaM5mJ0Zdr8o0nvyyIzqmTA9Gicj6sH&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;獨處七日：找回被剝奪的心靈資源，全新思考、理解自己、靠近他人&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;我喜歡作者提到的：保護自己內心的小怪獸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那一段的原文節錄是這樣：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「二十一世紀和二十世紀的區別在於，今天我們需要保護我們內心的小怪物，將其密封並保護它，讓它免受打擊。學習一首沒人知道的老歌，讀一本絕版的偵探小說，拍攝一次完美的日落；不給任何人看。我們可能需要建造新的、更強大的內心世界來滋養那隻小怪物，以娛樂我們內心的自己。除了分享、評論、喋喋不休以及所有令人分心的事物之外，還有一些陌生的東西等待著我們去發現和喜愛。」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;對於作者在書裡面提到關於演算法推薦的想法，讓我意識到原來演算法不只是改變了我們接收到的資訊，也正在改變我們的想法與價值觀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如 Netflix、YouTube 會去推薦「你可能喜歡的影片」，藉由你看過的影片清單、你喜歡的、你收藏、你搜尋過的，來推薦一系列覺得你可能會想看完一段又一段，然後我收到了這些建議，如果是劇或電影的話，我也會再進一步去搜尋評價好不好，決定自己要不要花這一段時間來看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這樣看似中立且科學的方式（演算法推薦、評分機制）卻變得好像我的喜好其實是數據來控制？有一種憑著大眾的喜好來選擇的感覺，比如網友投票、網友評分，但這些網友是誰？他們真的數據多到可以代表我嗎？會不會背後的網友甚至只是一個人、其實是一言堂呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我才意識到原來我以為我有在選擇，其實是在有限的選擇（被推薦的影片群中）選出自以為自己喜歡的影片。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前對於 YouTube，我的做法是關閉 YouTube 的搜尋紀錄和觀看紀錄，這樣子 YouTube 在首頁不會推薦任何影片給我（好像是今年開始的政策，以前首頁會是一些熱門影片，但現在完全不推薦了），我是靠訂閱的頻道以及主動搜尋在 YouTube 上面找影片的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;讓我想著，網路讓許多訊息有更多被曝光的機會，但卻又因為演算法導致訊息跨不出同溫層。資訊更加多元，而我能看到的卻有限。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近正在做這個練習：不要太在意電影的評價，如果覺得畫面（劇照/預告）好看、想看就去看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;保護內心的小怪獸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(1/365)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
